\begin{agradecimentos}

\textbf{Ana Carolina}

Agradeço à Deus por sempre me fortalecer e por me acompanhar durante toda essa caminhada, pelas vitórias e pelas derrotas, mas acima de tudo, por nunca me abandonar e nunca desistir de mim. Agradeço à Deus, por toda graça que me concedeu.

Agradeço aos meus pais pelo apoio incondicional, pelo amor e suporte, pelo leva e traz para que eu pudesse fazer trabalho, pelas refeições de madrugada, por sempre estarem ao meu lado nas situações de emergência, pelas conversas encorajadoras e pelos tantos momentos de risos e choro. Obrigada por serem o melhor exemplo que eu poderia ter, de ser humano, cidadã, pelos ensinamentos e pelas broncas.

Agradeço à minha irmã pelo amor, suporte, conversas, não conversas, por compartilhar a sofrença de ser um universitário, pelos risos, brigas, trocas de experiências e pelo crescimento que sempre tivemos juntas.

Agradeço à minha família, pai, mãe e irmã, por SEMPRE caminharmos juntos, em TODOS os momentos. Vocês são o melhor e maior presente que Deus me deu.

Agradeço ao professor Edgard, pela orientação, as conversas, o carinho, o jeito leve e sempre com muita consideração de tratar todos os seus alunos. 

Por fim, gostaria de dizer que sou muito grata à todos os meus professores, aos rígidos, engraçados, desencanados, exigentes, todos vocês fizeram parte da minha formação e do meu crescimento pessoal.

\textbf{Paulo}

Agradeço à Deus pelo seu amor e cuidado que me fez ter forças para superar as dificuldades.

Agradeço à Universidade de Brasília, seu corpo docente, direção e administração que me oportunizam a chance e as ferramentas da formação superior.

Agradeço ao querido professor Edgard Costa, pela orientação, suporte e tempo despendido em todas as reuniões sempre cheias de boas ideias e incentivos e ao Professor Leonardo Aguayo pelas sugestões e pelo apoio.

Agradeço aos meus pais e irmãos, pelo amor, incentivo, dedicação e paciência ao longo de todos esses anos, tornando meu caminho mais fácil e prazeroso.

Por fim, agradeço a todos que diretamente ou indiretamente fazem parte da minha formação, em especial à Ricardo Frateschi pela sua ajuda e revisão.	

\end{agradecimentos}